- Sean $\alpha, \beta, \delta, \gamma \in (\Sigma \cup N)^*$, definimos la relación deriva ($\Rightarrow$) sobre $(\Sigma \cup N)^*$ como sigue:  
	- $\delta \alpha \gamma \Rightarrow \delta \beta \gamma$ si y solo si $\exists  \alpha \rightarrow \beta \in P$  
	- Esto significa que $\delta \beta \gamma$ es obtenida a partir de $\delta \alpha \gamma$ por la aplicación de la regla o producción $\alpha \rightarrow \beta \in P$.
- Si $\alpha_0 \Rightarrow \alpha_1 \Rightarrow \ldots \Rightarrow \alpha_n$ con $n \geq 0$ y $\alpha_i \in (N \cup \Sigma)^*$ para $i \in {0, 1, \ldots, n}$, luego decimos que $\alpha_0 \Rightarrow^* \alpha_n$, es decir la [[Clausura Reflexo Transitiva|clausura reflexo-transitiva]]. 
***
[[Orden de Derivación]]
[[Árbol de Derivación]] 
