Si $\sum_{n=1}^∞{a_n}$ y $\sum_{n=1}^∞{b_n}$ son series convergentes, entonces también lo son las series $\sum_{n=1}^∞c.{a_n}$ donde $c$ es una constante, $\sum_{n=1}^∞[{a_n}+b_n]$ y $\sum_{n=1}^∞[{a_n}-b_n]$, y se cumple que:
1. $\sum_{n=1}^∞c.{a_n}=c.\sum_{n=1}^∞{a_n}$
2. $\sum_{n=1}^∞[{a_n}+b_n]=\sum_{n=1}^∞{a_n}+\sum_{n=1}^∞b_n$ 
3. $\sum_{n=1}^∞[{a_n}-b_n]=\sum_{n=1}^∞{a_n}-\sum_{n=1}^∞b_n$ 
4. $\sum_{n=1}^∞{a_n}$ es convergente ⇔ $\sum_{n=N}^∞{a_n}$ es convergente para cualquier N. Esto es $$\sum_{n=1}^∞{a_n}=a_1+a_2+...+a_{N-1}+\sum_{n=N}^∞{a_n}$$